<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>20代で半年育休を取得した社内SEブログ</title>
  <subtitle>東京都品川区在住の社内システムエンジニア。2015年5月にパパになり、10月から半年間の育児休業を取得。。育児について感じたことを綴ります。</subtitle>
  <id>http://ikuji-aboutny.com</id>
  <link href="http://ikuji-aboutny.com"/>
  <link href="http://ikuji-aboutny.com/feed.xml" rel="self"/>
  <updated>2015-10-05T15:00:00Z</updated>
  <author>
    <name>about NY</name>
  </author>
  <entry>
    <title>泣き止まないときのベビーラック</title>
    <link rel="alternate" href="http://ikuji-aboutny.com/2015/10/06/post.html"/>
    <id>http://ikuji-aboutny.com/2015/10/06/post.html</id>
    <published>2015-10-05T15:00:00Z</published>
    <updated>2015-10-06T23:30:56+09:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;ベビーラックを３ヶ月ほど借りておりまして本日返却しました。
生後2~4ヶ月の2ヶ月間は特にヘビーに使っていたので、
便利だった点をまとめておきます。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="長時間の抱っこで腕が疲れる"&gt;長時間の抱っこで腕が疲れる&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;泣いている我が子を泣き止ませる手段が抱っこしかわからなかった私は、
泣いたらすぐに抱っこしていました。
特に縦抱っこをしたら泣き止んでくれるのでいつも縦抱っこをしていたのですが、
&lt;strong&gt;ずっと抱っこしていると腕が疲れる&lt;/strong&gt; ことが難点です。
ベビーラックを利用してからベビーラックに乗せてゆらゆら揺らすと、
抱っこしなくても泣き止むようになりました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="抱っこ中は何もできない"&gt;抱っこ中は何もできない&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;抱っこ中は疲れるだけでなく両手で子供をささえているため
&lt;strong&gt;何か作業をしながら抱っこをすることができません。&lt;/strong&gt;
ベビーラックは片手でラックを揺らすだけなので片手が空くため、
何か他の作業を行うことができます。
私の場合 &lt;strong&gt;ご飯を食べながら子供をあやす&lt;/strong&gt;　ことができて、
非常に助かりました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="高さがあるので抱える寝かせるときに楽"&gt;高さがあるので抱える寝かせるときに楽&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我が家では子供を布団で寝かせているので、
抱えるときと寝かせるときに屈まなければならず、
元々腰痛持ちだったことともあり毎日続けていると &lt;strong&gt;腰への負担が気になりました。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ベビーラックは腰の高さくらいまであるので、
そこに子供を寝かせておくと抱き上げるときの腰への負担は小さく、
こまめに抱っこしてあげられるようになりました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="デメリットは大きいこと"&gt;デメリットは大きいこと&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;わりと大きいので部屋の隅に置いておいても結構場所を占有します。
これだけ重宝するため購入も検討したのですが、
&lt;strong&gt;使わなくなった際に収納する場所を捻出するのが困難&lt;/strong&gt; ということから、
必要な時期にレンタルする方法を採用しました。&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>出産~退院の約１週間は夫のサポートが重要</title>
    <link rel="alternate" href="http://ikuji-aboutny.com/2015/10/03/post.html"/>
    <id>http://ikuji-aboutny.com/2015/10/03/post.html</id>
    <published>2015-10-02T15:00:00Z</published>
    <updated>2015-10-04T01:57:49+09:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;出産直後の体験から感じたことをまとめようと思います。
初めてのことばかりで終始慌てっぱなしでしたが、
父親になったという自覚が芽生えたとても大事な時間でした。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="妻は出産後約１週間は入院"&gt;妻は出産後約１週間は入院&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;母子の健康状態や病院の仕組みにもよりますが、
大体１週間程度は入院することになります。
私達の場合は５泊６日入院しました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後述しますが妻の体力は落ちており、
病院はサポートしてくれるものの生まれたばかりの子供の面倒を
一人で見るのはほぼ不可能だと感じました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="想像以上に妻の体力は落ちています"&gt;想像以上に妻の体力は落ちています&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;これが最も予想外でした。
妻の場合退院する日まで一人で歩くことができず
トイレに移動するにも支えてあげる必要がありました。
出産は大変だとは聞いていましたが、
まさかこれほどまでに体力が失うことになるとは全く想像していなかったです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子供の世話はもちろんのこと妻のサポートも必要であることを痛感しました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="退院までの期間は父親のサポートが重要"&gt;退院までの期間は父親のサポートが重要&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;上述したように子供の世話を妻に任せることは難しく、
体力が衰えている妻のサポートも必要であることから、
誰かが付きっ切りで母子の世話をする必要があります。
私の場合３日間病院に泊まりそれ以降も日中はずっと病室で、
母子の世話をしました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そのため出産日から１週間会社を休みましたが、
今考えると父親としての責任感を強く感じるきっかけとなったため、
会社を休んで正解だったと考えております。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="いつでも仕事を休める準備をしておく必要あり"&gt;いつでも仕事を休める準備をしておく必要あり&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;妻の体調の件は予想外だったものの、
もともと１週間くらいは仕事ができない可能性を予測しており、
会社を休めるように準備をしておりました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;具体的には重要な会議は出産予定日付近には入れない、
会社を休む際の自分の代役を用意しておき
休んでも大きな問題にならないように業務調整をしておく、
など準備をしておりました。
もちろん最も大事なのは上司に事前に１週間程度休む可能性があることを伝えておき、
当該リスクを飲んでもらうことだと考えております。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;こういった突発的な事態ではどうしても職場に負担をかけてしまうことはさけられないからこそ、
普段から業務を滞りなく遂行し上司や同僚の信頼を得ておくことで、
育児に集中できる環境が構築できるのではないでしょう。  &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>育休取得した理由</title>
    <link rel="alternate" href="http://ikuji-aboutny.com/2015/10/02/post.html"/>
    <id>http://ikuji-aboutny.com/2015/10/02/post.html</id>
    <published>2015-10-01T15:00:00Z</published>
    <updated>2015-10-03T02:12:08+09:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;2015年現在で男性の育休取得率は約2%と言われており、
男性の育休取得は珍しい選択です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そんな環境の中それでも私が育休取得を選択した理由は、
主に以下５つの理由が挙げられます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今後の記事でそれぞれ深掘りしていければと思います。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="子供の成長を夫婦で見ていたい"&gt;子供の成長を夫婦で見ていたい&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;結局はこれが一番の理由でした。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我が子は生まれて４ヶ月半になりますが、
毎日新しいことができるようになったり、昨日までと違う行動をとったり、
ひと時も目を離せません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;こういった子供の成長を出来るだけたくさん夫婦二人で喜び分かち合いたと感じました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="育児,家事スキルを高めるための訓練期間"&gt;育児,家事スキルを高めるための訓練期間&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;夫婦で暮らしているときは家事は私も行うものの、妻が主担当となっていました。
特に大きな理由はないのですが妻の方が仕事が早く終わることや、
私の家事のやり方が雑なため気に入らないようで、
妻が自分でやっていました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夫婦二人の時はこれで上手くいっていたのですが、
出産後は育児が加わることで当然業務が増えるため、
私の家事の担当が増えるのですがまだまだ妻の求める水準には達しておらず、
２度手間になってしまったり妻の負担を十分に軽減できていませんでした。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また育児においても、同様に母乳をあげること以外は、
全て妻と同等に行えるはずなのですが、
出産後から24時間子供の面倒を見ている妻と比較すると、
至らない点が多々あります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;育休が終わった後の子供の世話のことや、２人目以降の出産のことを考えると、
家事,育児のスキルを十分に高めておく必要性を感じており、
これは時間をかけて身につけるべきスキルだと考えております。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="キャリアアップのための勉強"&gt;キャリアアップのための勉強&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;私は半年間仕事を休むわけで、
その間何もしていないと、仕事している同僚に比べると、
復帰時には半年分の業務経験値の差をつけられてしまいます。
私の様に社会人経験が浅い(3年半)人にとっては致命的にもなりかねません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方で半年間仕事から離れることができるため、
興味はあるけど、仕事をしながらでは手を出せないような分野の勉強をするチャンスでもあります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このことから育休は決してブランクではなく、
むしろキャリアアップにもつなげることができると考えております。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これはあくまで副次的な理由であり育児,家事を滞りなく行ったうえで
生まれた時間で勉強するよう心がけたいです。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="育児休業給付金がある"&gt;育児休業給付金がある&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;もちろんですが、これが大前提です笑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上記理由は、やろうと思えば全て仕事しながらでもできますが、
育休では仕事をお休みしてお金をある程度もらいながら、
家庭や育児といった仕事以外のことに注力できるため、
仕事をしながら実現するよりも、余裕を持って取り組むことができると考えております。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="育休取得者の体験談を聞いた"&gt;育休取得者の体験談を聞いた&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;数人の育休取得者の方とお話しする機会を頂いたのですが、
みなさん口を揃えて「育休とってよかった」とおっしゃっていました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自分の頭で考えても初めてのことということもあり、
育休取得への漠然とした不安は非常に大きかったのですが、
経験者の人がよかったとおっしゃってくれたことで、
育休をとるという選択に背中を押していただけました。&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>育休ブログ開設</title>
    <link rel="alternate" href="http://ikuji-aboutny.com/2015/10/01/post.html"/>
    <id>http://ikuji-aboutny.com/2015/10/01/post.html</id>
    <published>2015-09-30T15:00:00Z</published>
    <updated>2015-10-02T22:02:07+09:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id="半年間育休します"&gt;半年間育休します&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2015年10月1日より半年間の育休を取得します。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;休職はやはり不安ですし、何より仕事できないのは寂しいですが、家庭に専念する半年を選択しました。
存分に育児を楽しみ学んでいきます！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="男性の育休取得者が少ない"&gt;男性の育休取得者が少ない&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;男性の育休取得率は増加傾向にあるものの、2015年で2%程度と言われており、
この中でも私のような半年間という長期取得者は、更に希少な存在だと考えられます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方自分が育休を取得する際に一番不安だったのは、
男性の育休取得者が周りにいないことです。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="前例がいないことへの漠然とした不安"&gt;前例がいないことへの漠然とした不安&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;私が勤務している会社は、２年前に分社でできた会社のですが、
分社後男性の育休取得者は0人で、私が初の男性育休取得者です。
育休に興味はあったのですが、前例が無いことに対する漠然とした不安は
無視できるものではなかったです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幸いグループ会社の育休取得者とお話させていただく機会に恵まれたおかげで、
育休取得の背中を押してもらえましたが、
こういった&amp;quot;体験者の声&amp;quot;がいかに価値があるのか身をもって体験しました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="情報の不を改善したい"&gt;情報の不を改善したい&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;こういった情報の不を少しでも改善するために、本ブログを開設しました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;具体的なトピックスは定めていませんが、自分が育休取得前から知っておきたかったことや、
知っていて役に立ったことを、更新していければと、思っています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今後ともよろしくお願いします！&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
</feed>
