<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>28歳男子育休の半年間</title>
  <subtitle>東京都品川区在住のシステムエンジニア。2015年5月にパパになり、10月から半年間の育児休業を取得。。育児について感じたことを綴ります。</subtitle>
  <id>http://ikuji-aboutny.com</id>
  <link href="http://ikuji-aboutny.com"/>
  <link href="http://ikuji-aboutny.com/feed.xml" rel="self"/>
  <updated>2016-03-30T15:00:00Z</updated>
  <author>
    <name>aboutny</name>
  </author>
  <entry>
    <title>育休を振り返って</title>
    <link rel="alternate" href="http://ikuji-aboutny.com/2016/03/31/post.html"/>
    <id>http://ikuji-aboutny.com/2016/03/31/post.html</id>
    <published>2016-03-30T15:00:00Z</published>
    <updated>2016-03-31T00:57:32+09:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;本日が育休最終日となりました。
育児に注力してきた半年間の想いをまとめてみます。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="夫婦で協力して育児を楽しめた"&gt;夫婦で協力して育児を楽しめた&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;やはり一番良かったことは育児を存分に楽しめたことです。
赤ちゃんの成長スピードは凄まじく毎日ずっと一緒にいるのに、毎日新たな発見があります。
そんな小さいながらも確かな変化を毎日見ていられて本当に幸せでした。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一晩中泣いて寝不足になることもあったし、抱っこしすぎで筋肉痛になることもありましたが、
一緒に乗り越えるパートナーがいたから、それも楽しむことができたのだと感じています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方で、&lt;strong&gt;もし一人で育児家事を毎日やることになっていたら、忙しさと孤独感責任感から楽しんで育児をできなかったのではないか&lt;/strong&gt; と思い、改めて夫の育休取得の価値を認識することになりました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="妻との関係は良くなった"&gt;妻との関係は良くなった&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;育休とる前に懸念していたことの一つに、毎日夫婦が一緒にいるとケンカして仲が悪くなるのでは？
という点があったのですが、これも杞憂に終わりました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毎日やることもなく二人で一緒にいたらわかりませんが、育児という共通の取り組みがあり、
それを思考錯誤しながら生活していたら会話もたくさんしますし、
むしろ子供の成長を二人で楽しんでいるわけですから、育休とる前より断然仲良くなりました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、たまに一人になりたいときもあるだろうということで、
最低でも週に１回程度は一人で外出する時間を設けていたので、
一人でやりたいことがあったらそのタイミングでやっていました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="一人でもやっていける家事育児スキルは身についた"&gt;一人でもやっていける家事育児スキルは身についた&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;半年間子育てと家事をずっとやっていたため、今では妻がいなくても一人で家事育児をこなすだけのスキルを見につけることができました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;復職後に妻と家事育児を分担する際も、お互いフラットにタスクを分配することができますし、
どちらかが体調を崩してしまったときも、一人でやっていくことができるのはお互い安心です。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="やりたい勉強がたくさんできた"&gt;やりたい勉強がたくさんできた&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;仕事をしながらだと、学べることは業務に関連したことが中心になってしまいがちですが、
仕事から離れていること機会に、業務に直接関係がないが興味があった分野への勉強をすることができました。
おかげで妻は１月に資格試験を受けることができ、私も４月に資格試験を受ける予定です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;あくまで育児のための休職ですが、余裕がある時間にこういった勉強ができることも育休の良いところだと感じました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="家庭の将来設計を深く考え行動することができた"&gt;家庭の将来設計を深く考え行動することができた&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;妊娠してから出産、育児と約２年ほど経ちましたが、それぞれのフェーズごとにそのとき考えることがいっぱいあって、先のことまで見据えて行動することは難しいと実感しています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例えば妊娠したときに、出産後の保活のことなんて考えていませんでしたが、
そのときに保活をしていれば有利に保活を進められたし、
打ち手もたくさん打てた(待機児童が少ないエリアへ引っ越し等)と思います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夫婦二人で育休状態になった１０月から、時間に余裕が生まれたこともあり、
保活も一気に進めましたし、何人欲しいか、またそれが我が家の経済状況で可能なのか、
老後資金まで考えたシミュレーションをして実現可能か検討したりもしました。
その結果家を買うという行動を起こすこともできました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;こういった先々のことまでじっくり話し合うことができたことは、後々やっておいて良かったと感じると信じています。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="良いことづくしなので次の子のときも絶対育休取ろうと決心"&gt;良いことづくしなので次の子のときも絶対育休取ろうと決心&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;半年間育休とってみて思ったことは、育休取ることは良いことづくしでした。
次に子供ができたとしても必ず取得します。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男性の育休取得はまだまだ少数派ですが、男性も育休とることがもっと一般的なことになることを願っています。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="本ブログは世の中の育休に関する話題について更新予定"&gt;本ブログは世の中の育休に関する話題について更新予定&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;もちろん今後も子育ては続くわけですが(育休は育休後が重要！！)、
子育てについての記事は別のブログで更新していくこととして、本ブログは世の中の育休に関する話題について更新していければ良いなと思っています。
更新頻度は落ちると思いますが、男性育休取得者として何かしら世の中に発信できたらと思っています。&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>初めての自転車チャイルドシート</title>
    <link rel="alternate" href="http://ikuji-aboutny.com/2016/03/08/post.html"/>
    <id>http://ikuji-aboutny.com/2016/03/08/post.html</id>
    <published>2016-03-07T15:00:00Z</published>
    <updated>2016-03-26T22:43:47+09:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;我が子が始めて自転車に乗りました！
もちろん自分で乗ったのではなく、私の自転車の前乗せチャイルドシートにです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;車を持っていない我が家は、移動手段は主に電車・徒歩なのですが、
歩いて３０分くらいのところに大型ショッピングモールがあるため、
自転車に乗ってたまにいきます。
これまではおんぶ紐を使っていたのですが、チャイルドシートに乗せてみました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="首と腰がすわったらチャイルドシートに乗せられる"&gt;首と腰がすわったらチャイルドシートに乗せられる&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;そもそも自転車のチャイルドシートは前乗せタイプと後ろ乗せタイプの２タイプ存在します。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後ろ乗せタイプは２歳頃まで乗せられないのですが、前乗せタイプは首と腰がすわったら乗せられるそうです。
首と腰は６ヶ月頃にはすわっていたのですが、その頃はまだまだちっちゃすぎて転げ落ちそうで怖かったこともあり、
チャイルドシートは控えていたのですが、チャイルドシートメーカの目安として１０ヶ月頃から乗せれるとなっていたので、
もう直ぐ１０ヶ月になるので、そろそろいいかなぁと思いこの度試してみました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="ヘルメットをめっちゃ嫌がる"&gt;ヘルメットをめっちゃ嫌がる&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;１週間前くらいからヘルメットを被せてみたのですが、めちゃくちゃ嫌がられました。
元々帽子が嫌いな子なので、やっぱりかーという感じでしたが、機嫌が良い時にちょくちょく試していたら、
そのうち被っていても文句言わなくなりました。
こういうのは根気が大事ですね。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="風が気持ちいいみたいで上機嫌"&gt;風が気持ちいいみたいで上機嫌&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ヘルメットも被れたのでいよいよ自転車に乗せてみます。
乗るのは案外嫌がらずおとなしくしていました。
走り出したらどんな顔するかなーと楽しみだったのですが、風が気持ちいいのかな、走っている最中はご機嫌でした。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="自転車の取り回しに注意が必要"&gt;自転車の取り回しに注意が必要&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;前ハンドルのところに7kgの負荷がかかっているので当然ですが、ハンドルの操作には少し注意が必要です。
乗っている時より降りて自転車を引いている時にあまり左右にハンドルを切るとそのまま倒れそうになります。
慣れれば問題と思いますが、子供が乗っているので注意を怠らないように気をつけようと思います。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="移動が楽に"&gt;移動が楽に&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;最近子供も重たくなってきたため、抱っこ紐に長時間入れていると肩が痛くなってきていたので、
自転車で移動できると楽に移動できるので助かりました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天気がいい日は子供とちょっと遠くまで探検に行ったり楽しみがまた増えました。&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>3人で迎える初めての結婚記念日</title>
    <link rel="alternate" href="http://ikuji-aboutny.com/2016/03/01/post.html"/>
    <id>http://ikuji-aboutny.com/2016/03/01/post.html</id>
    <published>2016-02-29T15:00:00Z</published>
    <updated>2016-03-24T21:03:48+09:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;本日は私たち夫婦の結婚記念日です。
我が子が生まれて初めての結婚記念日に夫婦関係について考えました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="「お母さん」であることを忘れて夫婦として向き合う"&gt;「お母さん」であることを忘れて夫婦として向き合う&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;子供が生まれ子育てを通して妻はすっかり「お母さん」の風格がでてきました。
しかし子供にとっては頼れる「お母さん」ですが、私にとっては「妻」です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子育てに忙しく「お母さん」であることに疲れてしまうこともあると思いますので、
子供が寝た後など二人になれる時間は夫婦としてコミュニケーションをとり、
妻の気持ちをリフレッシュさせられたらと思っています。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="夫が子育てを行うことは夫婦間の価値観のズレを生まないためにも重要"&gt;夫が子育てを行うことは夫婦間の価値観のズレを生まないためにも重要&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;例えば、夫が仕事でお金を稼ぎ、妻が家庭の仕事を行う、といった昔ながらの完全分業制ですと、
お互いやることが１つなので効率は良いかもしれませんが(どちらかに万が一のことがあった場合の冗長性がないため、そもそも効率が良いと言っていいのかどうかは疑問ですね)
夫婦間の関心事が全く違うことからくる価値観のズレが生じやすいのではないでしょうか？
よく家に帰ると夫の居場所がないなんていうのは、まさにこのズレが原因だと考えられます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方夫婦で共に働き子育てもする場合ですと、夫婦で子育てという共通の仕事に取り組むことで、
関心事を共有し悩み喜ぶことを通して、夫婦間で価値観を共有することができると考えています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少なくとも私たち夫婦は付き合い始めて１０年ほどになりますが、今が一番仲良しです^^&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出産というイベントは、家族が増えやるべきことが変化するため、こういった価値観のズレは生じやすい環境にあると思います。
こう言った時期に子育てという共通の仕事に二人で時間をかけて取り組めるということは、
私が育休を取得して最も価値があったと思っている点です。&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>認可保育園の結果が届きました</title>
    <link rel="alternate" href="http://ikuji-aboutny.com/2016/02/22/post.html"/>
    <id>http://ikuji-aboutny.com/2016/02/22/post.html</id>
    <published>2016-02-21T15:00:00Z</published>
    <updated>2016-03-30T23:52:42+09:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;認可保育園の結果が届きました&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="第一志望の保育園に内定が出ました"&gt;第一志望の保育園に内定が出ました&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;通勤経路にある家から一番近くの保育園に内定が出ました。
第一志望としていた保育園だったので、ひとまずホッとしました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="保活は夫が取り組みやすい"&gt;保活は夫が取り組みやすい&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;保育園探し、いわゆる保活、は本当に大変ですし、
理不尽なことがたくさんあることを実感しました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方で保育園探しを通して発生するタスクは、
ほとんどが育児の能力とは別であり、
&lt;strong&gt;仕事をしている人の方が得意な領域&lt;/strong&gt;
つまり育休を取得している等関係なく
&lt;strong&gt;保育園探しは夫主導で推進しやすい&lt;/strong&gt;
分野だと感じております。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私の想いとしては、&lt;strong&gt;仕事が忙しくて家事育児をまかせっきりになってしまっているお父さんは、保活なら即戦力として育児に貢献できるので、是非とも積極的に保活を推進してみてはいかがでしょうか&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="保育園探しを通して育休とって良かったと感じた"&gt;保育園探しを通して育休とって良かったと感じた&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;とは言え夫婦二人で育休を取って時間があったからこそ、
十分な調査と対策ができたことは間違えありません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="/2015/11/24/post.html"&gt;過去の記事&lt;/a&gt;にも書きましたが、
保育園探しを通して得た知見が一つのきっかけとなり、
マンション購入を決めました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これがどちらか一人が仕事をしていたら、
まともに保育園探しができたか自信がありません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二人の育休取得中の活動でこのような結果が得られたことを
とても嬉しく思っています。&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>９ヶ月を過ぎた我が子の成長</title>
    <link rel="alternate" href="http://ikuji-aboutny.com/2016/02/15/post.html"/>
    <id>http://ikuji-aboutny.com/2016/02/15/post.html</id>
    <published>2016-02-14T15:00:00Z</published>
    <updated>2016-03-27T00:20:48+09:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;早いもので我が子も生まれて９ヶ月が過ぎました。
最近の成長で気になることを幾つか挙げていきます。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="甘えたいという意思表示をするようになってきた"&gt;甘えたいという意思表示をするようになってきた&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;甘えたいときはすわっていると膝の上に頭を置いてきたり、
座っている状態から寝転がってこっち見てきたり、
意思表示をするようになりました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愛らしくて笑えます。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="名前を呼んだら振り向く"&gt;名前を呼んだら振り向く&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;結構前から後ろから名前を呼んで振り向くか試しているのですが、
最近成功率が上がってきました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;名前がわかるようになってきたのかと思っています。
しゃべっている単語は把握しつつあるのですね、感心します。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="手を振るとふり返す"&gt;手を振るとふり返す&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;これも結構前から練習として、夫婦で手を振ったらふり返す姿を見せていたのですが、
最近目があった時に手を振ると、振りかえしてくれるようになってきました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手を振ったらふり返す、と覚えたんですかね。
この調子で他にもいろいろ教えてあげようと思います。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="何度かダメと言ったことはやらない"&gt;何度かダメと言ったことはやらない&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;これまではダメって言ってもおかまいなしに遊んでいたのですが、
毎度やっちゃいけないこと(キッチンに入るなど)をやったら、
「ダメだよ」と強めにいうことを続けていたら、
やっちゃいけないことをやる前にこっちの様子を伺うようになり、ダメと言ったらやらないようになりました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物事の分別がわずかについてきているようです。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="内面の変化が多くなった"&gt;内面の変化が多くなった&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;上述したように最近の変化は内面的な変化が多くなってきました。
背が大きくなった、ハイハイするようになった等の身体的な変化はあまりなくちょっと寂しいですが、
いろいろ学んでいる姿は見ていてあきません。&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>初めての泊まり旅行</title>
    <link rel="alternate" href="http://ikuji-aboutny.com/2016/02/08/post.html"/>
    <id>http://ikuji-aboutny.com/2016/02/08/post.html</id>
    <published>2016-02-07T15:00:00Z</published>
    <updated>2016-03-26T22:47:23+09:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;先日我が子が生まれて初めてのお泊まり旅行に行ってきました。
私と妻と子の３人に加え、私の両親と姉をあわせて６人旅行でした。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="旅行前は不安がいっぱい"&gt;旅行前は不安がいっぱい&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;泊まり旅行は初体験のため不安がいっぱいでした。
大まかには以下4点です。(細かいことを気にし始めてたらキリがないので。。)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;人見知りが若干残っているけどぐずらないか？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;車が苦手だけど大人しく乗っていられるか？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;離乳食はいつどこで食べるか？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;泊まる旅館には個室のお風呂があるか？ご飯は何時から？部屋で食堂で？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;色々気を使うことが多そうで正直憂鬱でした。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="食事・睡眠の計画は厳密に立てる"&gt;食事・睡眠の計画は厳密に立てる&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;人見知りについては対策できないので、本人に頑張ってもらうしかないのですが、
残りの３点は計画をしっかり立てれば大丈夫そうなので、準備はしっかりやりました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大人と違ってお腹減ったからコンビニでおにぎり食べる、みたいなことができないし、眠たいけど我慢、みたいなこともできません。
それを承知で旅行に行く訳ですから子供のためにも行き当たりバッタリにならないよう注意しました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="終始ご機嫌でした"&gt;終始ご機嫌でした&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;色々不安はありましたが、計画をしっかり立てたおかげか、なんだかんだずっとご機嫌でした。
ちょっと前までは妻の実家に帰るだけでも泣きまくっていたのですが、いつの間にか知らない土地に来ても泣かないようになったことで、また一つ成長を実感しました。&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
</feed>
